% Abstrakt (doporučený rozsah cca 80-200 slov; nejedná se o zadání práce)
%% Nezapomeňte upravit abstrakt.xmpdata.

\def\Abstrakt{%
    V Národním ústavu duševního zdraví vznikla potřeba pro digitalizaci výzkumné a terapeutické praxe.
    Jedním z procesů k digitalizaci byla spolupráce terapeutů s pacienty/klienty formou dotazníků.
    V rámci práce byla provedena analýza, návrh a implementace webové aplikace digitalizující tento proces.
    Aplikace umožňuje tvorbu a zpracování dotazníků.
    Tuto funkcionalitu lze použít i pro sběr dat pro výzkumné účely.
    Mezi hlavní kvalitativní požadavky ústavu patřila snadná rozšiřitelnost aplikace o další formy spolupráce a možnost provozu aplikace na vlastní infrastruktuře.
    Tyto požadavky byly adresovány vhodným rozdělením aplikace na komponenty a využití Docker pro snadné nasazení.
    Aplikace byla úspěšně předána ústavu k nasazení.
}

\def\AbstraktEN{%
    The National Institute of Mental Health needed to digitalize its research and therapeutic practice.
    One of the processes was the collaboration of therapists with patients/clients through questionnaires.
    In this work, we conducted analysis, design, and implementation of a web application digitalizing this process.
    The application enables the creation and processing of questionnaires.
    This functionality can also be used for data collection for research purposes.
    Among the primary qualitative requirements of the institute were the extensibility of the application to include other forms of collaboration and the ability to run the application on its own infrastructure.
    These requirements were addressed by appropriately dividing the application into components and using Docker for easy deployment.
    The application was successfully handed over to the institute for deployment.
}
